## Elf Grundgedanken
<div class="_2064">
    <span class="year">2064</span>
    <hr class="hr" />
</div>

<span class="first-words">Marlene: „Die elf Grundgedanken</span> haben uns geholfen, immer besser zu verstehen, wie man sich aus der Umklammerung durch übermächtige Gegner lösen kann, wie man sich frei bewegen und kommunizieren kann, auch wenn es Leute gibt, die das verhindern wollen.
Egal, ob diese Leute für riesige Geheimdienste arbeiten, in schwer bewaffneten Armeen oder in großen und reichen Unternehmen.
Es gibt Dinge, die stärker sind als alles das.
Die Cypherpunks haben diese Gedanken gesucht und ausprobiert, und so haben sie mitgeholfen, den Krieg vor jetzt über 30 Jahren zu beenden.

Die Grundgedanken sind wie ein Werkzeugkasten.
Wenn irgendwo Menschen unterdrückt werden, wenn sie pessimistisch werden, innerlich dunkel, wenn sie nicht tun können, was sie im Leben wirklich tun wollen, dann liegt die Schwierigkeit meistens in einem dieser Gedanken.
Ich werde die einzelnen jetzt nur andeuten.
In der Akademie könnt ihr sie genauer kennen lernen, da könnt ihr sie auch üben.
Da werdet ihr sie brauchen.

Den <em>ersten Gedanken</em> habe ich euch schon gesagt:
Verschlüsselung, freie und offene Software, verteilte Netzwerke.
Alles, was auch für die mächtigsten Gegner unzerstörbar ist.
Das hat uns immer wieder unsere persönliche Freiheit gerettet.
Das ist die Grundlage.
Noch vor 50 Jahren haben viele Menschen nicht verstanden, welche große Bedeutung diese drei Dinge haben, dass ohne sie kaum etwas möglich wäre.
Dass man Bereiche im Leben braucht, wo man mit anderen allein ist, wo niemand von außen hereinschauen oder hereinkommen kann.
Die meisten gaben sich damals mehr Mühe, eine Sprache oder Autofahren zu lernen, als verschlüsseln zu lernen, freie Software zu verwenden und über verteilte Netzwerke zu kommunizieren.
Für viele war das zu unbequem.
Heute geht das gar nicht anders.
Heute ist alles verschlüsselt, alle Software ist frei und Netzwerke, die nur einen Eingang haben und alle Daten zentralisieren, gibt es nicht mehr.

Der <em>zweite Gedanke</em> ist, nach eigenen Ideen zu leben, statt nach solchen, die uns von unserer Kultur vorgegebenen werden.
Die Götter der damaligen Zeit waren Geld, Macht und Sicherheit.
Aber die sind lange nicht so stark wie eigene Ideen.
Julian Assange hat das einmal in dem Satz ausgedrückt:
Dedication wins against wealth.
Hingabe gewinnt gegen Reichtum.
In meinen Worten würde ich das so sagen:
Das, was Menschen im Herzen tragen, ist stärker als jede Macht der Welt.
Die Leute in den Geheimdiensten haben sich damals für die Cypherpunks nicht wirklich interessiert.
Der Kampf gegen sie war ihnen kein Herzensanliegen.
Sie haben sich über sie geärgert, sie wollten sie stoppen, sie weghaben, aber als Menschen waren sie für sie nicht interessant.
Deswegen haben sie es nie geschafft, sie los zu werden.
Sie waren mächtig und brutal aber halbherzig und deswegen langsam, ungenau und unbeweglich.
Die Wende kam dadurch, dass jedes Jahr mehr und mehr junge Menschen ihre eigenen Ideale lebten und sich die großen Unternehmen, Regierungen und Geheimdienste immer mehr an sie anpassen mussten, um sie nicht zu verlieren.
Ohne junge Menschen können diese Organisationen nicht überleben.
Und die wollten sich nicht mehr verbiegen, sondern ihre Ideale überall im Leben leben, auch in diesen Organisationen:
Sie wollten das lieben, was sie taten, die Begegnung mit anderen ins Zentrum des Lebens rücken und andere so leben lassen, wie sie das wollten und sie dabei immer besser verstehen.

Der <em>dritte Gedanke</em> ist die Überwindung des Gegeneinanders im Leben.
Im Großen ist das die Überwindung von Nationalismus und Rassismus, davon dass Menschen als besser oder schlechter, als mehr oder weniger wert angesehen werden je nachdem aus welchem Land sie kommen, welche Lebensanschauung, Einstellung, welchen Titel, wie viel Geld sie haben, ob sie Mann oder Frau sind.
Im Einzelnen geht es darum, zu erkennen, dass jeder Mensch einen guten Kern hat, wirklich jeder!
Jeder macht im Kern das, was er für gut und richtig hält.
Auch wenn er Bomben wirft.
Er meint dann meist, dass es notwendig ist, Bomben zu werfen, dass es nicht anders geht.
Das ist natürlich immer ein Denkfehler.
Jedem Krieg liegen Denkfehler zugrunde, bei jedem Beteiligten, egal ob in einem Krieg mit Waffen oder in einem Krieg in einer Beziehung.
Man muss destruktives Verhalten manchmal stoppen, wenn man es kann.
Aber das löst das Problem nicht.
Das ändert nichts daran, warum Menschen immer wieder in Kriege geraten.
Um einen Krieg zu beenden, muss man an die Gedankenfehler herankommen, die ihn treiben.
Wir müssen das Dagegensein überwinden.
Und das kann man nur bei sich selbst machen.
Zum Beispiel ist es auch Rassismus, wenn man gegen Rassismus ist.
Man entkommt dem Gegeneinander nicht durch Dagegensein.

Der <em>vierte Gedanke</em> ist die freie Entfaltung der eigenen Initiative.
Dazu gab es schon in meiner Jugendzeit großartige Versuche.
Zum Beispiel das Linux-Projekt, das jeder von euch kennt.

<div class="infobox" id="linux"></div>

Heute ist Linux die Grundsoftware aller unserer Computer.
Zigtausende Menschen arbeiten da zusammen und die meisten davon nicht um Geld zu verdienen, sondern weil sie eigene Ideen verwirklichen wollen.
Damit das gehen kann, damit das nicht im Chaos endet, braucht man starke und gute Regeln, und ein kräftiges Miteinander-Denken.
Schon damals konnte jeder jederzeit ein eigenes Projekt anfangen und aufbauen und kein anderer durfte ihm dabei hineinreden.
Es war schon alleine technisch nicht möglich.
Und jeder durfte vom anderen alles sehen, was er machte, und sich auch alle Ideen und Pläne und Programme kopieren, die er wollte, ohne zu fragen.
Heute machen wir das nicht nur mit Computer-Programmen so, sondern überall im Leben:
Wenn wir Brücken bauen, Autos produzieren oder Strom erzeugen, kann jeder nachschauen, wie das gemacht wird, bis in alle Einzelheiten.
Jeder nimmt sich davon das, was er braucht, wenn er selbst etwas bauen will, formt es um und stellt es allen anderen wieder zur Verfügung, egal wer das ist, egal wo auf der Welt.
Marwin, mein Bruder, hat das einmal so gesagt:
Wir müssen allen ermöglichen, die richtigen Fehler zu machen.
Jeder soll sein Projekt völlig unbehelligt machen können.
Wir können versuchen zu helfen, Hinweise geben, aber nicht wiederholen, uns nicht einmischen.
Wenn das Projekt dann stockt oder scheitert, kann er sehen, was ihm noch fehlt.
Fehler, das sind die Dinge, die einem noch fehlen.
Fehler machen ist wichtig.

Der <em>fünfte Gedanke</em> ist, dass wir Menschen immer aneinander vorbeireden, vorbeihören und vorbeidenken.
Wir hören nicht das, was der andere sagt, und er sagt nicht das, was er denkt.
Ich meine jetzt nicht lügen, sondern dann wenn jemand wirklich das sagen will, was er denkt, dann sagt er das nicht, sondern ein bisschen etwas anderes.
Das gleiche passiert beim Hören.
Da kommen sehr viele Missverständnisse her.
Was kann man tun?
Ungefähr das, was ihr kennt aus der Fabel mit den vier Leuten, die alle das gleiche Haus gesehen haben, aber jeder nur von einer Seite und sich später treffen und darüber sprechen.
Sie könnten jetzt darüber streiten, weil der eine eine Tür gesehen hat und die anderen nicht.
Und einer vier Fenster und eine andere zwei.
Aber sie tun es nicht, sondern hören den anderen zu und versuchen herauszufinden, wie alles zusammenpasst.
Sie versuchen, die Widersprüche aufzulösen, und alles zu bewahren, was jeder sagt.
Man muss Dinge von verschiedenen Seiten ansehen, wenn man sie ganz kennen lernen will.
Das ist vor allem bei Streits nötig.
Fast alle Streits basieren darauf, dass man die Wahrheit aus verschiedenen Perspektiven anschaut und deswegen anders darüber denkt.
Wenn man etwas Falsches hört, ist es deswegen gar nicht so interessant, warum es falsch ist, sondern aus welcher Perspektive es stimmt.
Wenn man sich nicht sicher ist, dass man etwas so verstanden hat, wie es der andere gemeint hat, dann kann man das, was er gesagt hat hat, in eigenen Worten formulieren und ihn fragen, ob das für ihn so stimmt.
Das klingt nach viel Arbeit, aber oft löst sich ein Missverständnis schon alleine durch diese Wiederholung auf.

Der <em>sechste Gedanke</em> ist, nicht über andere Menschen zu urteilen, nicht zu sagen oder zu denken, dass sie etwas gut oder schlecht machen, dass sie etwas besser machen könnten.
Sondern sie einfach nur anzuschauen, zu fühlen, was das mit einem selbst macht und versuchen zu verstehen, warum sie machen, was sie machen, warum sie denken, was sie denken und sagen, was sie sagen.
Die Schulen im frühen 21. Jahrhundert haben diese Regel überall gebrochen, kreuz und quer und rauf und runter.
Es geht darum, sich in andere hineinzudenken, die Welt aus ihrer Perspektive zu sehen, so weit bis man dahin kommt zu sagen, dass man an ihrer Stelle genauso handeln würde wie sie es tun.
Dann passiert oft etwas sehr Seltsames:
Obwohl sie manchmal schlimme Dinge machen oder sagen, fühlt man sich ihnen näher und das lässt einen selbst im Inneren ruhiger werden.
Und das wiederum merken die anderen oft, manchmal unbewusst, und werden auch ruhiger und kommen näher.
Und dann verändert sich plötzlich die ganze Situation.
Dann finden sich ganz neue Lösungen, die man vorher nicht einmal geahnt hat.
Ich habe das einmal mit dem Mörder von meinem Bruder erlebt.
Aber auch das Gegenteil mit meinen Eltern, was passiert, wenn man es nicht schafft, sich in andere hineinzudenken.

Die Gedanken vier bis sechs haben uns übrigens sehr gut in persönlichen Beziehungen geholfen.
Wir hatten eine Zeit, wo wir das, was die Gesellschaft für gut und richtig hält, nicht mehr wollten.
Wir haben alles mögliche andere ausprobiert, und ohne diese drei Gedanken, wäre das wohl eher in einer Katastrophe geendet.

Der <em>siebte Gedanke</em> ist das, mit dem die Cypherpunks-Bewegung weltweit bekannt wurde.
Das ist das Recht, dass jeder Mensch erfahren darf, was die Regierungen, heute sagen wir Verwaltungen, weil sie regieren ja nicht mehr, was die Unternehmen, Armeen, die Polizei und so weiter, alles tun.
Jeder hat das Recht, alles über das zu erfahren, was einen selbst betrifft, zum Beispiel, wenn man etwas benutzt oder konsumiert.
Wenn man ein Ei isst, dann darf man erfahren, was alles getan wurde, um es zu erzeugen und zu einem zu bringen.
Ihr kennt das:
Wenn ihr einen Produkt-Kode an irgendeinen Bildschirm haltet, dann erscheint dort die Biografie des Produkts.
Also wo es produziert wurde, da könnt ihr live anschauen, wie das Produkt entwickelt wurde, mit allen Beteiligten und den ganzen Transportweg, lückenlos.
Und das geht mit allem so, mit dem Strom, den ihr nutzt, der Straßenbahn, wenn irgendwo etwas gebaut wird oder auch eine einfache Polizeiabsperrung.
Jeder darf erfahren, was die Verwaltung des eigenen Landes alles macht, um für Sicherheit zu sorgen.
Aber immer erst dann, wenn es schon getan ist, nicht vorher oder wenn es gerade getan wird, spätestens ein paar Wochen danach.
Das Tun selbst soll frei bleiben.

Jetzt fehlen noch vier.
Aber ich fühle, das wird ein bisschen abstrakt, wenn ich die hier einfach nur aufzähle.
Sie sind auch ein wenig anders als die ersten sieben.
Da geht es zum Beispiel darum wie ansteckend Mut und Angst sind.
Also, das soll noch ein bisschen spannend bleiben.
Ihr werdet in der Akademie noch genügend auf sie stoßen, spätestens dann, wenn ihr durch die ersten sieben Gedanken durch seid.“

Marlene lächelte ins Publikum und legte eine Hand auf ihr Herz.
Die Kinder und Jugendlichen im Raum standen auf und viele machen es ihr nach.
Lilly wischte sich eine Träne aus dem Auge und fühlte in die jetzt sehr angenehme Atmosphäre im Raum.
